\chapter{Introdução}

Este material se propõe a explorar o conceito e as propriedades de uma ferramenta bastante eficaz na resolução de problemas matemáticos das mais diversas áreas, como álgebra, combinatória e teoria dos números: \textit{polinômios simétricos}. Tal recurso se revela particularmente útil no contexto olímpico e de vestibulares militares, permitindo que se encontrem soluções simples para questões aparentemente complexas através da identificação de simetrias e, assim, poupando tempo precioso. No decorrer do texto, serão abordadas as \textit{Relações de Girard} e as \textit{Somas de Potências de Newton}, imprescindíveis para o entendimento do tema, e mostradas aplicações práticas dos \textit{polinômios simétricos}.

Para começar, considere o polinômio $P(x) = x^2 - 5x + 6$, com raízes $x_1 = 2$ e $x_2 = 3$. Um problema natural é calcular $x_1^2 + x_2^2$ sem resolver a equação novamente. Observe que os coeficientes do polinômio já nos informam:
\begin{equation*}
	x_1 + x_2 = 5 \quad \text{e} \quad x_1 x_2 = 6.
\end{equation*}
Este é o conteúdo das \textit{Relações de Girard}: os coeficientes codificam diretamente os polinômios simétricos elementares nas raízes. Conhecendo apenas essas quantidades, podemos calcular:
\begin{equation*}
	x_1^2 + x_2^2 = (x_1+x_2)^2 - 2x_1x_2 = 25 - 12 = 13.
\end{equation*}

Podemos ir além e calcular potências superiores. Denotando $S_k = x_1^k + x_2^k$, as \textit{Identidades de Newton} estabelecem uma relação recursiva:
\begin{align*}
	S_1 & = x_1 + x_2 = 5                                                 \\
	S_2 & = (x_1+x_2)S_1 - 2x_1x_2 = 5 \cdot 5 - 2 \cdot 6 = 13           \\
	S_3 & = (x_1+x_2)S_2 - x_1x_2 \cdot S_1 = 5 \cdot 13 - 6 \cdot 5 = 35
\end{align*}
e assim por diante, sem nunca precisar conhecer $x_1$ e $x_2$ explicitamente. O que permite isso é uma propriedade fundamental: a \textit{invariância sob permutação} das variáveis. Se trocássemos $x_1 \leftrightarrow x_2$, as quantidades $x_1+x_2$, $x_1x_2$ e $x_1^k+x_2^k$ permaneceriam inalteradas. Expressões que se comportam dessa maneira são chamadas \textit{polinômios simétricos}, segue a definição formal.

\begin{definicao}[Polinômios Simétricos]
	Um polinômio $P(x_1, x_2, \dots, x_n) \in K[x_1, x_2, \dots, x_n]$ é \textit{simétrico} se permanece invariante sob qualquer permutação de suas variáveis. Formalmente, para toda permutação $\sigma \in S_n$:
	\begin{equation*}
		P(x_{\sigma(1)}, x_{\sigma(2)}, \dots, x_{\sigma(n)}) = P(x_1, x_2, \dots, x_n).
	\end{equation*}
\end{definicao}

A teoria que segue mostra que todo polinômio simétrico pode ser expresso em termos dos polinômios simétricos elementares, e que as Relações de Girard e as Identidades de Newton são duas faces da mesma estrutura algébrica. Essa estrutura não apenas é elegante do ponto de vista matemático, mas também possui aplicações práticas em sistemas de equações, desigualdades e otimização.

\chapter{Relações de Girard}

As relações de Girard estabelecem uma conexão direta entre os coeficientes de um polinômio e suas raízes. No caso de polinômios simétricos, essa relação está intrinsecamente ligada ao \textit{Teorema Fundamental dos Polinômios Simétricos}.

Considere o polinômio do $2^\circ$ grau, com $a \neq 0$:
\begin{equation}
	P(x) = ax^2 + bx + c
\end{equation}

Sendo $x_1$ e $x_2$ as raízes desse polinômio, podemos escrevê-lo na forma fatorada:
\begin{align*}
	a(x - x_1)(x - x_2) & = a(x^2 - x_1x - x_2x + x_1x_2)  \\
	                    & = a(x^2 - (x_1 + x_2)x + x_1x_2) \\
	                    & = ax^2 - a(x_1 + x_2)x + ax_1x_2
\end{align*}

Definindo os polinômios elementares simétricos $\sigma_1 = x_1 + x_2$ e $\sigma_2 = x_1x_2$, observamos por comparação com a forma original que:
\begin{align*}
	b = -a\sigma_1 & \implies \sigma_1 = -\frac{b}{a} \\
	c = a\sigma_2  & \implies \sigma_2 = \frac{c}{a}
\end{align*}

Generalizando para um polinômio de grau $n$ ($n \geq 1$) com $a_n \neq 0$:
\begin{align*}
	P(x) & = a_n x^n + a_{n-1} x^{n-1} + \dots + a_1 x + a_0 \\
	     & = a_n(x - x_1)(x - x_2)\dots(x - x_n)
\end{align*}

Ao expandir o produto das raízes, obtemos a relação geral em termos dos polinômios elementares simétricos $\sigma_k$:
\begin{equation}
	P(x) = a_n \sum_{k=0}^{n} (-1)^k \sigma_k x^{n-k}
\end{equation}
onde $\sigma_0 = 1$. Portanto, para cada $k \in \{1, \dots, n\}$, temos:
\begin{equation}
	\sigma_k = (-1)^k \frac{a_{n-k}}{a_n}
\end{equation}

A elegância dessas relações torna-se ainda mais evidente na análise de somas de potências de raízes, tópico que exploraremos no capítulo seguinte.

\chapter{Soma de potências de Newton}
Em 1707, o matemático e físico Sir Isaac Newton generalizou em sua obra \textit{Arithmetica Universalis} as somas de potências, hoje conhecidas como Somas de Newton na forma:

$$S_{k} = r_{1}^{k} + r_{2}^{k} + r_{3}^{k} + \dots + r_{n}^{k}$$

Essa soma pode ser reescrita com polinômios simétricos elementares, essa relação é um teorema de Identidade de Newton.

Seja $k \in \mathbb{N}$, $k \ge n$, então:

Seja $S(x) = x^{n} - a_{1}x^{n-1} + a_{2}x^{n-2} - \dots + (-1)^{n}a_{n}$

Onde $r_{1}, r_{2}, \dots, r_{n}$ são raízes de $S(x)=0$, então:

Demonstração:

Usando as relações de Girard, podemos escrever a equação para uma raiz:

$$P(x_{1}) = x_{1}^{n} - a_{1}x_{1}^{n-1} + a_{2}x_{1}^{n-2} - a_{3}x_{1}^{n-3} + \dots + (-1)^{n}a_{n} = 0$$

Multiplico por $x_{1}^{k-n}$ obtendo:

$$x_{1}^{k} - a_{1}x_{1}^{k-1} + a_{2}x_{1}^{k-2} - a_{3}x_{1}^{k-3} + \dots + (-1)^{n}a_{n}x_{1}^{k-n} = 0$$

Para cada uma das raízes monto um sistema de equações:

$$x_{1}^{k} - a_{1}x_{1}^{k-1} + a_{2}x_{1}^{k-2} - a_{3}x_{1}^{k-3} + \dots + (-1)^{n}a_{n}x_{1}^{k-n} = 0$$

$$x_{2}^{k} - a_{1}x_{2}^{k-1} + a_{2}x_{2}^{k-2} - a_{3}x_{2}^{k-3} + \dots + (-1)^{n}a_{n}x_{2}^{k-n} = 0$$

$$\vdots$$

$$x_{n}^{k} - a_{1}x_{n}^{k-1} + a_{2}x_{n}^{k-2} - a_{3}x_{n}^{k-3} + \dots + (-1)^{n}a_{n}x_{n}^{k-n} = 0$$

Somando as equações e escrevendo em somas de Newton:

$$S_{k} - a_{1}S_{k-1} + a_{2}S_{k-2} - a_{3}S_{k-3} + \dots + (-1)^{n}a_{n}S_{k-n} = 0 \quad$$
\chapter{Aplicações}
